% !TEX TS-program = sage 
% !TEX TS-program = xelatex
% !TEX encoding = UTF-8 Unicode
% The following lines are standard LaTeX preamble statements.


%\documentclass[a4paper,12pt]{smfart}

%\documentclass[a4paper,11pt]{book}
%\documentclass[a4paper,landscape,20pt]{extarticle} %% landscape ou bien portrait (par défault)

%\documentclass[a4paper,17pt]{extarticle} %% on peut utiliser les tailles: 8pt, 9pt,14pt, 17pt et 20pt

\documentclass[a4paper,12pt]{report}
%\documentclass[a4paper,landscape,17pt]{extreport} %% on peut utiliser les tailles: 8pt, 9pt,14pt, 17pt et 20pt


\usepackage[french]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}

%\usepackage{amsmath,amssymb,amsfonts,url,xspace,smfthm}
\usepackage{amsmath,amsthm,amssymb,amsfonts,url,xspace}
\usepackage{mathtools}
\usepackage[mathscr]{eucal}
%\usepackage{exscale}

\usepackage{diagbox}

\usepackage{fancybox}

\usepackage{xcolor}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% - les theoremes
\newtheorem{definition}{D\'efinition}
\newtheorem{theoreme}{Th\'eor\`eme}
\newtheorem{proposition}{Proposition}
\newtheorem{lemme}{Lemme}
\newtheorem{corollaire}{Corollaire}
\newtheorem{propriete}{Propri\'et\'e}
\newtheorem{axiome}{Axiome}
\newcommand{\initialisecompteurs}{
       \setcounter{definition}{0}%
       \setcounter{theoreme}{0}%
       \setcounter{proposition}{0}%
       \setcounter{lemme}{0}%
       \setcounter{corollaire}{0}%
       \setcounter{propriete}{0}%
       \setcounter{axiome}{0}%
       \setcounter{section}{0}%
       \setcounter{subsection}{0}%
       \setcounter{subsubsection}{0}%
}

\usepackage[left=1.5cm, right=1.5cm, top=1.5cm, bottom=2.cm, bindingoffset=0.cm, headsep=0.cm, headheight=0.cm]{geometry}

%\usepackage{qrcode}
%\usepackage[draft,forget]{qrcode}
%\usepackage{rmsmacros} 
\usepackage{graphicx}
%\usepackage{hyperref}
%\usepackage[hidelinks]{hyperref}
%\usepackage{tabvar}
\usepackage[tight]{shorttoc}
\newcommand{\sommaire}{\shorttoc{Sommaire}{1}}

\graphicspath{ {./images/} }
\everymath{\displaystyle}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%\usepackage[boldsans]{ccfonts}

%\usepackage{concmath}

\usepackage{cmbright}

%\usepackage[euler-digits]{eulervm} 


%\usepackage{beton,euler}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\def\eclaire{\mathbb}

\def\R{\ensuremath{\eclaire R}}
\def\N{\ensuremath{\eclaire N}}
\def\C{\ensuremath{\eclaire C}}
\def\Z{\ensuremath{\eclaire Z}}
\def\Q{\ensuremath{\eclaire Q}}

\def\Id{\ensuremath{\mathrm{Id}}}

%\newcommand{\sh}{\mathop{\mathrm{sh}}\nolimits}
\renewcommand{\sinh}{\mathop{\mathrm{sh}}}
\renewcommand{\cosh}{\mathop{\mathrm{ch}}}
\renewcommand{\tanh}{\mathop{\mathrm{th}}}

\renewcommand{\arg}{\mathop{\mathrm{Arg}}}

\renewcommand{\arcsin}{\mathop{\mathrm{Arc\mspace{2mu}sin}}}
\renewcommand{\arccos}{\mathop{\mathrm{Arc\mspace{2mu}cos}}}
\renewcommand{\arctan}{\mathop{\mathrm{Arc\mspace{2mu}tan}}}
\renewcommand{\Im}{\mathop{\mathfrak{I}\mathrm{m}}}
\renewcommand{\Re}{\mathop{\mathfrak{R}\mathrm{m}}}


%\DeclareMathOperator{\sh}{sh}
%\DeclareMathOperator{\ch}{ch}


\renewcommand{\baselinestretch}{1.5}


% Only one command is required to use Sage within the LaTeX source:
\usepackage{sagetex}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newcommand{\limh}[1]{\lim\limits_{h\to 0} \frac{#1(x+h)-#1(x)}{h}}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%




\begin{document} 

%\pagecolor{gray!45}

\setlength{\parindent}{0pt}


%\bf \Huge

\title{Les primitives et les dérivées.}
%\date{Ce document est destiné à un affichage sur un écran et non pas à une impression sur papier.}


\author{Louis Herzog} 

\maketitle 

\setcounter{tocdepth}{2}
\tableofcontents
%\sommaire


\section{La fonction  $x \mapsto \sin(x)$.}
Définissons nos fonctions dans {\texttt{Sage}}
\begin{sageblock}
    f(x) = sin(x)
    g(x) = diff(f(x),x)
    F(x) = integrate(f(x),x)
\end{sageblock}


\begin{center}
\sageplot[width=.3\textwidth]{plot(sin(x), x, -pi, pi)} \\
La représentation graphique de $x\mapsto \sin(x)$ sur l'intervalle $[-\pi, \pi]$.
\end{center}
La fonction est impaire et périodique de période $2 \pi$.

\subsection{Dérivée de la fonction $x \mapsto \sin(x)$.}
\begin{align*}
\lim_{h\to 0} \frac{\sin(x+h)-sin(x)}{h} 
& = \lim_{h\to 0} \frac{\sin(x)\cos(h)+\cos(x)\sin(h)-\sin(x)}{h} \\  
& =  \lim_{h\to 0} \left( \frac{\sin(x)(\cos(h)-1)}{h}+\frac{\cos(x)\sin(h)}{h} \right) \\ 
& = \sin(x) \times  \lim_{h\to 0} \frac{\cos(h)-1}{h}+\cos(x) \times  \lim_{h\to 0}  \frac{\sin(h)}{h} \\ 
& = \cos{x}
\end{align*}

\subsection{Calcul d'une primitive de la fonction  $x \mapsto \sin(x)$.}
Dans la section précédente, on a calculé la dérivée de la fonction $x \mapsto \cos(x)$ qui vaut $x \mapsto -\sin(x)$, par conséquent une primitive de $x \mapsto \sin(x)$ est égale, à une constante près, à $ - \cos(x) + C^{ste} $.
\paragraph{On vérifie ce résultat avec Sage.}
Une primitive de $\sage{f(x)}$ est $ \sage{F(x)} + C^{ste} $ définie à une constante près.





\section{La fonction  $x \mapsto \arcsin(x) $.}
La restriction de la fonction $x \mapsto \sin(x) $ à l'intervalle $\left[-\frac{\pi}{2},\frac{\pi}{2}\right]$ est une bijection de $\left[-\frac{\pi}{2},\frac{\pi}{2}\right] \rightarrow [-1,1]$ . Il existe donc une fonction réciproque à la fonction $x \mapsto \sin(x) $ que l'on nomme $x \mapsto \arcsin(x) $. C'est également une bijection, elle est continue sur l'intervalle fermé  $ [-1,1]$ et est dérivable sur l'intervalle ouvert $]-1,1[$.

\subsection{Calcul de la dérivée de la fonction $x \mapsto \arcsin(x) $.}
Définissons nos fonctions dans {\texttt{Sage}}
\begin{sageblock}
    f(x) = arcsin(x)
    g(x) = diff(f(x),x)
    F(x) = integrate(f(x),x)
\end{sageblock}

Pour ce calcul, il faut utiliser le calcul de la dérivée d'une fonction composée. On a $\sin(\arcsin(x))=x$, par conséquent la dérivée de cette expression s'exprime par $ \cos(\arcsin(x)) \times \arcsin\nolimits'(x) = 1$, d'où $\arcsin\nolimits'(x) = \frac{1}{\cos(\arcsin(x))} $.

La difficulté est maintenant de déterminer $\cos(\arcsin(x))$, or on sait que pour tout $X \in \R$, on a $\sin^2(X) + \cos^2(X) = 1$, d'où $\cos(X) = \sqrt{1-\sin^2(X)}$.

En remplaçant $X$ par $\arcsin(x)$, 
on a $\cos(\arcsin(x)) = \sqrt{1-\sin^2(\arcsin(x))} = \sqrt{1- x^2}$.

Finalement, $\arcsin\nolimits'(x)  = \frac{1}{\cos(\arcsin(x))}  = \frac{1}{\sqrt{1-\sin^2(\arcsin(x))}} =  \frac{1}{\sqrt{1- x^2}} $.
\paragraph{On vérifie ce résultat avec Sage.}
La dérivée de $\sage{f(x)} = \sage{g(x)} $.


\begin{center}
\sageplot[width=.3\textwidth]{plot(f(x), x, -1, 1)}
\sageplot[width=.3\textwidth]{plot(sin(x), x, -pi/2, pi/2)}\\
Les représentations graphiques de $x \mapsto \sage{f(x)} $ et de $x\mapsto \sin(x)$.
\end{center}
On peut maintenant entreprendre le calcul de la primitive de la  fonction  $x \mapsto \arcsin(x) $.

\subsection{Calcul de la primitive de la fonction  $x \mapsto \arcsin(x) $.}
Je pose que $u(x)$  est égal à la fonction $\arcsin(x)$ et $v'(x)$ est égal $dx$  d'où $u'(x)$  est égal à la fonction $\arcsin(x) ' = \frac{1}{\sqrt{1- x^2}} $ et $v(x)$ est égal $x$.
Alors on a $\int \arcsin(x) \, dx = x \times \arcsin(x) -\int \frac{1}{\sqrt{1- x^2}} \times x \, dx $.


\paragraph{Calcul de $\int \frac{x}{\sqrt{1- x^2}} \, dx $.}
$\int \frac{x}{\sqrt{1- x^2}} \, dx = \frac{1}{2} \int \frac{d(1-x^2)}{\sqrt{1- x^2}}= \sqrt{1- x^2} $.

Finalement, une primitive de la fonction $x \mapsto \arcsin(x) $ est une fonction  $ x \mapsto x \arcsin(x) - \sqrt{1- x^2} + C^{ste} $.
\paragraph{On vérifie ce résultat avec Sage.}
Une primitive de la fonction $\sage{f(x)} = \sage{F(x)} + C^{ste}$.


\section{La fonction  $x \mapsto \arctan(x) $.}
La restriction de la fonction $x \mapsto \tan(x) $ à l'intervalle $\left[-\frac{\pi}{2},\frac{\pi}{2}\right]$ est une bijection de $\left[-\frac{\pi}{2},\frac{\pi}{2}\right] \rightarrow \R $. Il existe donc une fonction réciproque à la fonction $x \mapsto \tan(x) $ que l'on nomme $x \mapsto \arctan(x) $. C'est également une bijection, elle est continue sur l'intervalle fermé  $ [-1,1]$ et est dérivable sur l'intervalle ouvert $]-1,1[$.





\subsection{Dérivée de la fonction $x \mapsto \sinh(x)$.}
\begin{align*}
\sinh(x)' & = \left( \frac{\exp(x)-\exp(-x)}{2} \right)' \\ 
& = \frac{\exp(x)'-\exp(-x)'}{2} \\
& = \frac{\exp(x)+\exp(-x)}{2} \\
& = \cosh(x)
\end{align*}


\subsection{Calcul d'une primitive de la fonction  $x \mapsto \sinh(x)$.}
$\int \sinh(x) dx = \int \frac{\exp(x)- \exp(-x)}{2} dx = \frac{1}{2} \times \left( \int \exp(x) dx - \int \exp(-x) dx \right) = \frac{ \exp(x) + \exp(-x) }{2} = \cosh(x) + C^{ste}$
\paragraph{On vérifie ce résultat avec Sage.}
Une primitive de $\sage{f(x)} = \sage{F(x)} + C^{ste}$.




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{La fonction  $x \mapsto \arg\mspace{-1mu}\sinh(x)$.}
Définissons nos fonctions dans {\texttt{Sage}}
\begin{sageblock}
    f(x) = arcsinh(x)
    g(x) = diff(f(x),x)
    F(x) = integrate(f(x),x)
\end{sageblock}


La fonction $x \mapsto \sinh(x)$ est inversible sur son domaine de définition $\R$, car elle y est bijective, son inverse est notée \og$ \arg\mspace{-1mu}\sinh $\fg et définit la fonction \og\emph{argument sinus hyperbolique}\fg telle que $x \mapsto \arg\mspace{-1mu}\sinh(x)$.


\begin{center}
\sageplot[width=.3\textwidth]{plot(arcsinh(x), x, -20, 20)} \\
La représentation graphique de $x \mapsto \arg\mspace{-1mu}\sinh(x)$.
\end{center}
On observe que la fonction est croissante, impaire $\arg\mspace{-1mu}\sinh(-x) = -\arg\mspace{-1mu}\sinh(x) $
et on observe que la fonction est continue et dérivable sur $\R$.                                                                                                             

\subsection{Dérivée de la fonction $x \mapsto \arg\mspace{-1mu}\sinh(x)$.\label{argsinh}}
On a la fonction composée $\Id = \sinh \circ \arg\mspace{-1mu}\sinh$ telle que $x\mapsto\sinh\left(\arg\mspace{-1mu}\sinh(x)\right)=x$ dont la dérivée s'écrit alors $1= \arg\mspace{-1mu}\sinh\nolimits' \times \sinh\nolimits'\circ\arg\mspace{-1mu}\sinh$.
\begin{align*}
x & =\sinh\left(\arg\mspace{-1mu}\sinh(x)\right)(x) \quad \textrm{en dérivant, on a}\\
1 & = \arg\mspace{-1mu}\sinh\nolimits'(x) \times \sinh\nolimits'\circ\arg\mspace{-1mu}\sinh(x) \quad \textrm{d'où}\\
\arg\mspace{-1mu}\sinh\nolimits'(x) & =\frac{1}{ \sinh\nolimits'\circ\arg\mspace{-1mu}\sinh(x)}=\frac{1}{ \cosh\left(\arg\mspace{-1mu}\sinh(x)\right)}\quad \textrm{or}\\
\cosh\left(\arg\mspace{-1mu}\sinh(x)\right) & = \sqrt{1+\sinh\nolimits^2\left(\arg\mspace{-1mu}\sinh(x)\right)}=\sqrt{1+x^2}\quad \textrm{donc}\\
\arg\mspace{-1mu}\sinh\nolimits'(x) & = \frac{1}{ \sqrt{1+x^2}}
\end{align*}


\paragraph{On vérifie ce résultat avec Sage.}
La dérivée de $\sage{f(x)} = \sage{g(x)} $.


\subsection{Calcul d'une primitive de la fonction  $x \mapsto \arg\mspace{-1mu}\sinh(x)$.}
Pour calculer $\int \arg\mspace{-1mu}\sinh(x) \, dx$, on procède par une intégration par parties en posant $u(x) = \arg\mspace{-1mu}\sinh(x)$ et $v'(x) = dx$, d'où $u'(x) = \frac{1}{ \sqrt{1+x^2}}$ et $ v(x) = x $. \\
On a donc
\begin{align*}
\int \arg\mspace{-1mu}\sinh(x) \, dx & = x \arg\mspace{-1mu}\sinh(x) - \int \frac{x}{ \sqrt{1+x^2}} \, dx \quad \textrm{or}\\
\int \frac{x}{ \sqrt{1+x^2}} \, dx & = \int \left(\sqrt{1+x^2}\right)' \, dx = \sqrt{1+x^2}  \quad \textrm{d'où}\\
\int \arg\mspace{-1mu}\sinh(x) \, dx & = x \arg\mspace{-1mu}\sinh(x) - \sqrt{1+x^2} + C^{ste} \quad \textrm{que l'on retrouve avec Sage.}
\end{align*}
\paragraph{On vérifie ce résultat avec Sage.}
Une primitive de $\sage{f(x)} = \sage{F(x)} + C^{ste} $.

\begin{center}
\sageplot[width=.3\textwidth]{plot(f(x), x, -20, 20)} 
\sageplot[width=.3\textwidth]{plot(g(x), x, -20, 20)} 
\sageplot[width=.3\textwidth]{plot(F(x), x, -20, 20)}\\
Les représentations graphiques respectivement de $x \mapsto \arg\mspace{-1mu}\sinh(x)$, de sa dérivée et de sa primitive.
\end{center}












%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Calcul d'une primitive de la fonction  $x \mapsto \ln(x) $.}
Je pose que $u(x)$  est égal à la fonction $\ln(x)$ et $v'(x)$ est égal $dx$  d'où $u'(x)$  est égal à la fonction $ \frac{1}{1+ x^2} $ et $v(x)$ est égal $x$.
Alors on a $\int \ln(x) \, dx = x \times \ln(x) -\int \frac{1}{x} \times x \, dx = x \times \ln(x) - x + C^{ste} $.

Finalement, $\int \ln(x) \, dx = x \times \ln(x) -x + C^{ste} $
\paragraph{On vérifie ce résultat avec Sage.}
Une primitive de $\sage{f(x)} = \sage{F(x)} + C^{ste} $.



\section{Calcul d'une primitive de $ x \longmapsto  \frac{dx}{\sqrt{x^2 + 1} } $. }


Je pose $y-x = \sqrt{x^2+1} $ avec $y - x = \sqrt{x^2 + 1} \geqslant 0 $, donc $y \geqslant  x$.

Quel est le signe de $y$ c'est-à-dire le signe de $x + \sqrt{x^2+1} $?

\begin{center}
\sageplot[width=.4\textwidth]{plot(x+sqrt(x^2+1), x, -5, 5)} 
\sageplot[width=.4\textwidth]{plot(diff(x+sqrt(x^2+1),x), x, -5, 5)} \\
La représentation graphique de $x + \sqrt{x^2+1}$ et de sa dérivée.
\end{center}



En élevant au carré, on a 
\begin{align*}
(y-x)^2 & = x^2 + 1 \\
y^2 - 2yx + x^2 & = x^2 + 1 \\
y^2 - 2yx  & = 1 \quad \textrm{ puis en différentiant chaque variable} \\
2ydy - 2dy \times x - 2ydx & = 0 \\
(y-x)dy & = ydx \\
\frac{dy}{y} & = \frac{dx}{(y-x)} = \frac{dx}{\sqrt{x^2+1} } \\
\int \frac{dy}{y} = \ln|y| + C^{ste} & = \int \frac{dx}{\sqrt{x^2+1} } dx \quad \textrm{or} \; y = x + \sqrt{x^2+1}  \geqslant 0 \\
\ln(x + \sqrt{x^2+1}) + C^{ste} & = \int \frac{dx}{\sqrt{x^2+1} } dx  
\end{align*}
Or, nous avons déjà vu en~\ref{argsinh}, page~\pageref{argsinh} que la dérivée de la fonction  $x \mapsto \arg\mspace{-1mu}\sinh(x)$  vaut $ \frac{1}{ \sqrt{1+x^2}}$ ce qui implique que $\ln(x + \sqrt{x^2+1}) + C^{ste} = \arg\mspace{-1mu}\sinh\nolimits(x) $. Montrons-le !

\subsection{Avons nous $\arg\mspace{-1mu}\sinh\nolimits(x) = \ln(x + \sqrt{x^2+1}) $ ?}

Posons $ y = \arg\mspace{-1mu}\sinh\nolimits(x) $, comme $ \arg\mspace{-1mu}\sinh\nolimits $ est la fonction inverse de $\sinh$, on a $\sinh(y) = \frac{\exp(y) - \exp(-y)}{2} = x$ d'où $2x = \exp(y) - \exp(-y) $ et en multipliant par $\exp(y)$, on obtient l'équation du second degré en $\exp(y)$,
\begin{equation}
\left(\exp(y) \right)^2 - 2x \exp(y) -1 = 0, 
\end{equation}
dont le discriminant $\Delta$ vaut $4x^2 + 4 \neq 0$, ainsi les solutions s'écrivent $ \exp(y_1) = x + \frac{\sqrt{4x^2 + 4}}{2} = x + \sqrt{x^2+1}$ et $ \exp(y_2) = x - \frac{\sqrt{4x^2 + 4}}{2} = x - \sqrt{x^2+1}$. 

On ne retient que la solution $ \exp(y) = x + \sqrt{x^2+1}$ puisque la fonction exponentielle est toujours positive et que $ \exp(y_2) = x - \sqrt{x^2+1} < 0 $.

Finalement, $y = \arg\mspace{-1mu}\sinh\nolimits(x) = \ln(x + \sqrt{x^2+1})$.


\begin{center}
\sageplot[width=.3\textwidth]{plot(log(x+sqrt(x^2+1)), x, -5, 5)} 
%\sageplot[width=.3\textwidth]{plot(log(x-sqrt(x^2+1)), x, -5, 0)} 
\sageplot[width=.3\textwidth]{plot(arcsinh(x), x, -5, 5)} \\
Les représentations graphiques de $\ln(x + \sqrt{x^2+1})$ et de $\arg\mspace{-1mu}\sinh\nolimits(x)$.
\end{center}


Nous avons montré l'égalité $\arg\mspace{-1mu}\sinh\nolimits(x) = \ln(x + \sqrt{x^2+1}) $.







\end{document}